中史課程修訂 不提六七暴動、六四 委員會主席：不是重要事件

中史課程修訂 不提六七暴動、六四
委員會主席：不是重要事件

要聞

0:00

【本報訊】教育局昨展開初中中史第二階段修訂諮詢，公佈課程大綱，表明要學生了解香港古今發展「與國家的互動關係」，如講述隋唐時期屯門的交通重鎮地位等，但未提六七暴動、六四等事件；負責課程修訂的專責委員會主席梁元生指六七暴動相關資料寫法「完全靠回憶」，不符大綱要求。有委員會成員承認，大綱沒列入個別事件旨在避免爭拗；教育界批評大綱避重就輕，所謂香港史實以中國史為本位。

記者：葉偉東 梁銘恩

課程大綱修訂稿沿用第一階段諮詢期的課程框架，以朝代劃分；每一時期設政治演變、文化特色、香港發展三部份；其中香港發展佔整體課時一成，即15個中史課節。

局方去年9月第一階段諮詢，以認識國家與香港關連為由新增香港史；今次第二階段諮詢文件強調學生須「了解香港由古至今的發展歷程及與國家的互動關係」，重申課程有助認識香港與國家的緊密關係，確立國民身份認同。

中史科新修訂課程大綱未有提及六七暴動，惹來教育界質疑。黑白圖片

稱老師可自行教授

課程內香港史部份詳近略遠，秦朝香港納入中國版圖部份，佔一節；宋清則有5節，提及隋唐時「香港作為南方海路交通重鎮」及英人「割佔」香港等；近代則有9節，如抗日、中共建政以來的中港關係、前途談判、1997主權移交等，未有提及六七暴動、六四等事件。

中史課程修訂專責委員會主席梁元生解釋，上述未有納入的事件因在中國歷史發展中並不重要，而課程目標以中國歷史為主軸，完整地教授中史發展脈絡，又稱六七暴動乃「完全靠回憶嘅寫法」。他強調局方會與書商、教師討論大綱下的詳細內容，教師如覺合適，可自行於堂上教授相關內容。教育局總課程發展主任陳碧華則指，大綱所指的中港關係不限於政治事件，也包括回鄉探親、東江水等。

有該專責委員會的成員向《蘋果》透露，不納入六七暴動等敏感事件，「你都可以話係避重就輕，因為加咗入去，有人就會問點解唔加另一單，又會拗點解加，所以寧願唔加個別事件，避免爭拗」，又稱委員會歡迎前線教師表達意見，「對於最終課程有乜內容、唔加乜課題，委員會其實係持開放態度」。

教界質疑有意篩選

教協理事、中史科教師陳仁啟估計，六七暴動和六四等涉及現時政權，「要避重就輕都唔奇」；他不滿上述香港史偏重中國，反映本土意識逐漸抬頭的天星小輪加價等事件也未有提及。他又不滿局方稱「香港本土歷史包含在世界歷史科」的說法，因不少學校未有世史科，變相令學生失去認識本土歷史機會。

研究香港史的學者鄺健銘反問政府：「問題在於課程點解要以中國為本位？如果以中國為本位，咁點解要加『香港史』？如果以香港為本位，咁六七暴動又點會唔重要？」鄺又指大綱細節反映政府立場，「好似講到六七暴動就話回憶式寫法唔準，但去到講回鄉探親，其實都係來自回憶，但佢就唔會話唔得」，質疑政府自相矛盾，有意篩選歷史事件。

中學生議會議員鄺澔儀指港人對香港文化更感興趣，有助增加身份認同，卻被課程框架忽略，若未有涵蓋本土歷史事件是重大缺失。

相關新聞

會上寸記者問題愚蠢
要聞 4小時前

戰後發展分水嶺不能忽略
要聞 4小時前

增加政治史課時 削文化史
要聞 4小時前

港史同中史理應並重

細字試用版

經crosscheck多個post，確信五毛名單臚列如下：

三色貓、法國佬巫斯義、群龍共舞、優美開始、JR、RedBaron、Gladiclus、D_Wade、dewi、newlife、bbchu、十卜Ching、侵B、吾系甘開心牙、返六日唔撚易、毛澤東

證據一：五毛一見字眼空群而出

連狗對五毛問題視而不見、置若罔聞，與全連登作對

【枕戈待旦】有關被連狗封鎖禁言之嚴正聲明

刺刀捅向習匪頭 鏟平地獄鬼國

【黑暗】濕鳩塞鷗兄已遭連尼住禁言七日

證據二：五毛擾亂視聽妖言惑眾

JR：(人手置頂) 屈毛黨名單

RedBaron：關愛座呢隻五毛都算高招

Gladiclus：（大踢爆）關愛座hunter係5毛！被bam屈毛派親身指證！

JR：要求admin立即ban左三位會員︰關愛座hunter, 濕鳩塞鷗, 1000歲人瑞

RedBaron（已改名）：香港獨立之後一定要實行獨裁

世史教香港仲多過中史

隱惡

有咩問題？ 日本都用南京事件略略帶過左

其實都好正常，歷史不嬲就係勝利者寫出黎，係近代資訊發達先唔同D,啱唔啱又係另一個問題

不提六四我覺得都OK, 實在係唔撚關香港事

六七暴動真係搞到香港

「南京事件」係正確描述

所謂「大屠殺」其實係有極多疑點

其實我贊成書本上冇但老師自行搵一d資料教。因為其實落教科書好難做得持平，反而各方面嘅資料可以令中學生更加了解成件事。我當年中史老師就係咁做。其實咁樣會學多左野

係啊 事實上係中國人大屠殺日本人

六七暴動好難唔講，香港好重要的轉捩點
由港英政府唔關心民生去到推福利改革
唔講六七好難解釋呢個轉變

我覺得六七、六四跟本唔需要怕去講
搵多幾個角度比學生睇下
六四你咪講下當時香港,外國,中國傳媒點報